\chapter{背景と問題意識}
この章では、本研究における背景と問題意識について詳細に述べる。

\section{背景}
最初に、本研究の背景について述べる。

\subsection{IoT}
IoTとは、物理空間の様々なモノがネットワークに繋がり、そのデータに基づいて組織の意思や他のモノの動きが決定される世界の概念を表す言葉である。
特にこの一連の流れの際、人間が意図的にデータ入力をしたりデータ送信をしたりする必要がなく、これらをモノが自発的に人間にとってはシームレスに行うことをIoTという言葉で表す。
そしてこのIoTは我々の生活に大きな恩恵をもたらしている。
例えば既に販売されているサービスとして存在するものとして、道路事業者や交通事業者向けにその会社の自動車のGPS情報を取得し、交通情報を提示するものがある。\cite{hitachi_traffic}
これは、道路事業者が利用者に対する利便性の向上を、交通事業者が業務の効率化を測れるようにするものである。
また、自宅の外に温度センサ取り付けることでピンポイントで温度や湿度が取得でき、その情報をスマートフォンでスマートフォンから閲覧できる製品がある。\cite{therometer}
これにより、屋外に出ることなく手元のデバイスですぐ外の気温を確認でき、例えば屋内で今日の服装を決定することができる。
このように、我々はIoTによって様々な利益を得ている。

この便利なIoTであるが、これの思想に基づいてサービスやアプリケーションを作り上げるには、コストのかかる工程が大きく分けて3つ存在する。
1つ目はSensing、情報を取得する必要がある。
交通情報の例では、各事業者の車にGPSを設置する部分がこれに当たる。
また、もしある交通事業者が直近に通っていない交通区間があったとすると、その区間の交通情報を取得することはできない。
温度計センサの例では、自分の家のすぐ外に温度計を設置する部分がこれに当たる。
2つ目はProcessing、情報を処理する必要がある。
交通情報の例では、GPSから取得した位置情報があまり変わっていないようであればそこが渋滞している可能性があると判断することがこれに当たる。
温度計の例では、特定の温度範囲を逸脱した場合、スマートフォンへ通知を送るようになっている部分がこれに当たる。
3つ目はActuation、情報を活かして行動する必要がある。
交通情報の例では、渋滞情報を地図上にマッピングしてわかりやすく提示することがこれに当たる。
温度計の例では、スマートフォンやPC上に温度を表示することがこれに当たる。
なお、ここで挙げた二つの例ではどちらもディスプレイに表示することがActuationに当たるが、他にも「工場内で温度上昇を検知した場合、工場内の生産機器の稼働率を下げる」ということを自動で行うこともこのActuationに当たる。
以上の流れは一般にSPA(Sensing、Processing、Actuationの略)と称され、これらを経てIoTの様々な製品やサービスは構築される。

\subsection{IoTデータ市場}
ところで、現状はこれらを全て一つの主体が行う必要がある。
これら全てでIoTサービスが出来上がるので、当然と言えば当然だ。
しかし近年、これはIoTデータを売買できるプラットフォームである「IoTデータ市場」と呼ばれるものが出現している。
その中の一つがEverySense\cite{everysense}だ。
EverySenseはIoTデータを売買できるプラットフォームである。
このIoTデータ市場について、先の交通情報の例を使い、様々な観点から考えてみよう。
最初に、IoTデータの買い手の視点に立つ。
同じ道路を走る車にいくつものGPSセンサを取り付ける必要は、企業間の垣根を取り払えば存在しない。
同じ道路に同一事業者の車がいないので、その区間の交通情報を取得するためにセンサを取り付ける必要があるのだ。
もし他の会社の車のGPS情報を買い、取得することが出来れば、わざわざGPSセンサを取り付ける必要はない。
更に、先ほどは自社の車が通っていない交通区間についての情報を取得することはできなかったが、情報を買うことができれば通っていない道の交通情報も分かる。
次に、IoTデータの売り手の視点に立つ。
今まではGPSセンサを取り付けることは自社の為のみであった。
したがって、GPSセンサの代金や取り付けの工事費は全て自社のコストとなり、そのコストは顧客の払った売り上げから賄っていた。
しかしGPSセンサのデータが売れることが分かれば、このコストの一部はデータの買い手が負担することになり、価格面で顧客サービス向上につながる。
最後に、全体を俯瞰する観点に立つ。
同じ時刻に同じ場所を走行する別事業者の車両が1台ずつ、計2台が存在していたとする。
片方の会社はもう片方の会社から車両データを買えば良いので、IoTデータ市場の出現によって無駄なGPSセンサが1台減ることとなる。
更に、IoT化を進める上で不可欠なセンサが物理空間に増える可能性を秘めているのだ。
データの売り手がデータ取得の費用が全て既存の顧客が払った売り上げから賄うわけではないと分かった場合、更に多くのセンサを車両に取り付ける可能性がある。
この時、世の中全体で使えるIoTセンサ量は増加し、世の中全体のIoT化が今までより容易に進むようになる。
このように、様々なステークホルダに利益をもたらし得るのがこのIoTデータ市場である。

\subsection{ブロックチェーン技術}
ブロックチェーン技術の詳細については後の3章にて述べるが、ここではこの技術の背景と概要について述べる。
詳細な理由については後述するが、IoTデータ市場は管理主体が存在しないほうが望ましい。
そして管理主体のいない市場を作る際は、その市場の金の流れについて全員が合意に達する必要がある。
この合意に達するためのアルゴリズムがブロックチェーン技術である。
合意アルゴリズムに関する研究は、現在最も有名なBitcoin\cite{Bitcoin}の開発以前も行われてきた。
完全に管理主体の存在しない研究として挙げられる'b-money'\cite{b-money}では、参加者の全員が受け取れる単一の歴史を示す元帳が必要であるとした。
これは現在のBitcoinをはじめとするブロックチェーンのアイデアの中心となるものである。
さらに、計算問題によって金を創造するという現在のブロックチェーンに使われているアイデアもこの論文にて導入されたが、提案が不十分であったため実装がなされなかった。
これらのアイデアをProof Of Workという具体的な手法で具現化し実装可能となり、作られたのがBitcoinであり、ここで使われている技術や後に更に考案された技術が総称されてブロックチェーン技術と呼ばれている。
現在ではチューリング完全で様々な暗号通貨の基軸暗号通貨プラットフォームとして使われているEthereum\cite{ethereum}やギャンブルのチップとして使われるAugur\cite{Augur}, 半中央集権的なRipple\cite{Ripple}などもこのブロックチェーン技術によって存在している。

\section{IoTデータ市場に関する問題}
IoTデータ市場は前述の背景を経て作られることとなったが、ここには大きな問題点が存在する。
ここでは、政治的な問題点と技術的な問題点の2点に分けてその問題点を説明する。

\subsection{政治的な問題}
最初に政治的な問題点について説明する。
政治的な問題、それは市場に単一の管理者が存在することだ。そして管理者の存在は主に以下の2つの問題を孕む。
1つ目は市場の管理者が市場全体に対して巨大な力を持ってしまうこと。
2つ目は公正な市場の担保が難しくなることである。
1つ目、市場の管理者が巨大な力を持つことについて考察する。
市場の管理者のビジネスモデルの代表的なものの一例としては、市場参加者がデータの売買をする際、プラットフォーム提供料として販売手数料を徴収する方法である。
この販売手数料が例えば10\%で設定されているとする。
すると、データの売り手は「10\%の販売手数料であれば例えばA円で販売し、このデータがBセット売れると考えられるのでA×B円が売り上げになる。そのためには~円のセンサを取り付けることによって最大の利益が得られる。」という計画で販売計画を立てる。
この販売計画の根底にあるものは「10\%の販売手数料」という前提である。
市場の管理者は他の誰の同意を得ることなしに、この10\%という値を30\%へ値上げすることが出来るのだ。
勿論、この値上げについては基本契約書での取り決めや、この市場に参加するまでのやりとりによっては参加者が法的に拒否することは可能である。
但し、法的に解決するには長い期間や訴訟のための費用がかかる上、今回のIoTデータ市場において司法がどのような判断を下すかは不明瞭である。
換言すると、管理者の存在がIoT市場において本格的に商売をしようとする事業者にとってのSPOF(Single Point Of Failure, 単一障害点)なのである。
つまり、この管理者が全ての善意のIoT市場の参加者にとって「正しく」機能する必要があるが、このことについて確実に担保する術は存在しない。
2つ目、管理者の存在によって、公正な市場の担保が難しいという点について考察する。
一般には、公正な市場を守るために、以下の流れが存在する。
以下については、スライド作成時、証券取引等監視委員会事務局の特別調査課長であった目黒克幸氏のスライド\cite{kousei_torihiki}を参照した。
\begin{enumerate}
\item 立法権を持つ国会が公正な市場を実現するための法整備を行う。
\item 金融庁の証券取引等監視委員会が、法律にもとづいて実際の市場の監視\UTF{00B7}調査を行い、問題があれば告発する。
\item 告発された内容に基づいて地方検察庁が起訴を行い、裁判所によって裁判が行われる。
\end{enumerate}
もしIoT市場においてもこの流れを踏襲する場合、この流れにおける全てのステップを、今回のIoT市場は市場の管理者が担当することとなる。
我が国では立法権、行政権、司法権と独立した3権の行う権利行使を一つの市場管理者が行使するのだ。
これで公正な取引が担保される可能性は大きく減る。
例えば市場の管理者にとって、ビジネス的に敵対する事業者が市場に参入しようとしたとする。
あるいは、市場において有力な参加者がある事業者を排除しようと、市場の管理者に何らかの方法で参入しないように圧力を加えたとする。
これに応じた管理者は、新規参入しようとした特定の企業を排除するような制約を参加する企業に課すことが出来る。
もしこのようなことを立法が行おうとし、それが憲法に違反しているようであれば司法がこれを許すことはない。
しかし、三権が一つの管理者に集中しているこのIoT市場は、この参加制約を簡単に作り出せてしまう。
さらにもう一つの例を考えてみる。
偽データと思われるデータを販売していたある事業者がいたとしよう。
そのデータを買っていた被害者と思われる事業者が市場の有力者であれば、管理者は参加者の風評などを恐れて調査\UTF{00B7}処罰に乗り出すかもしれない。
ただ、偽データ販売の規模が小規模で被害者が小さな力の持たない事業者であった場合、管理者がこれを調査\UTF{00B7}処罰するインセンティブは存在しない。
むしろ、調査はコストがかかるので、調査にはマイナスのインセンティブが存在する。
証券取引等監視委員会であれば、小規模であっても風評等に関わらず、調査する。
ここにも証券取引等監視委員会が調査するインセンティブは存在しないが、法律によって調査することが義務付けられているので調査を行う。
それに対しIoTデータ市場が偽データ販売について調査を行うことはあくまでサービスであり、法律によって義務付けられているものではない。
つまり、現状のIoTデータ市場では公正なデータの流通について必ず調査や監視が行われ、処罰される仕組みを作ることは不可能であるのだ。
以上、管理者の存在によるIoTデータ市場の政治的な問題点を大きく分けて二つの観点から述べた。

\subsection{技術的な問題}
可用性とセキュリティの観点から、管理者の存在するIoT市場の問題点について述べる。
最初に、可溶性の観点から述べる。
IoT市場は一瞬であろうと市場取引やデータ送信が止まる事は望ましくない。
だが、特定の一つの管理者のプラットフォーム上で動く以上、稼働率100\%を担保することは難しい。
例えば、クラウドサービスとして有名なAWS(Amazon Web Service)のEC2などの稼働率に関するSLA(Service Level Agreement)は最高で99.99\%である。
この99.99\%を割り込んだ場合、サービスクレジット率の10\%がこれからAWSの製品を使う上で使える金となる。
仮に稼働率をこのSLAの99.99\%とした時、1年間でAWSが稼働していない時間は52.56分である。
オンプレミス環境と比べて可用性に比較的信頼が置かれているクラウドでさえ、1年単位で考えると1時間弱程度のダウンタイムは仕方がないとAWSは考えている。
この1時間弱の間にどれほどの裁かれるべきデータ送信が滞るのか。
IoTデータは逐次飛んでくるものであるので、この時間の間に大量のデータ送信が滞ってしまうことは想像に難くない。
また今回はクラウドを想定したが、管理者がクラウドサービスを使い可用性を100\%に限りなく近づけるような努力がなされているかどうかは市場の参加者からはチェックすることができない。
このように逐次的に大量のデータが流れ、それが止まってしまうと大きな問題の起こるIoTデータ市場においては、単一の管理主体がその市場全体を管理することは望ましくない。
次に、セキュリティの観点から述べる。
当然、管理者であっても買っていないデータを勝手に閲覧することは許されない契約を市場の参加者と管理者間で結ぶだろう。
ただ、それであっても管理者が売買データを見ることが可能である。
また、どの企業がどのようなデータを買っているかについても、管理者は全て見ることができる。
これは管理者が悪意を持っていない前提ならば問題のない話であるが、悪意を持っていた場合は参加している事業者のIoT戦略が全て管理者に筒抜けであることを意味する。
またセキュリティの脆弱性を突かれた場合、取引データが管理者のデータベースから抜かれた時には事業者間のプライバシーである取引履歴が、IoTデータが抜けれた時には販売価値のあるIoTデータがそれぞれ不特定多数の人間によって見られる可能性を含んでいる。
このように、単一の管理者が多くの流出を避けるデータを持つことはなるべくあってはならない。
以上2点について、単一管理者の存在するIoT市場の問題点について技術的観点から述べた。

\subsection{まとめ}
本章ではIoTが我々の生活の役に立っていることと、そのためにはデータが不可欠でその市場が誕生していることを述べた。
しかしそこには管理者がいるという政治的な、技術的な問題点が存在することを示した。
そしてこの状況を改善するために、ブロックチェーン技術というものがあることを示した。